中國需正視自己的食品安全問題

原島大介:如果一個人把自己的缺點放在一邊而去批評你，你會是什麼感受？今年３月,中央電視臺（CCTV）在「315晚會」上稱日本核輻射食品在中國市場銷售，十分危險。那麼，中國是不是在積極致力於食品的安全放心，並已取得成果?達到了可以批判其他國家的程度呢？筆者進行了採訪。

在中國東北遼寧省瀋陽市郊區的葉茂臺鎮，四週是一望無際的農田，甚至棲息著有不少稀有野生鳥類，是個自然物種豐富的農村地區。主要産品是用作家畜飼料的玉米。筆者在春寒尚未消退的4月上旬走訪了該地，農民們正在為播種做準備，已開始用拖拉機耕地。

筆者和一位幹完農活在樹蔭下休息的四五十歲男子交談,「聽説這一帶使用的都是基因改造的玉米種子」。對此男子若無其事地回答道，「是啊，這一帶的農民都在使用這種種子。種子店也都有賣」。

使用基因改造種子成常態

基因改造農作物正以美國為中心進行普及，但在日本和歐洲，消費者對其安全性深感擔憂。中國也以不清楚是否有害身體健康為由，除了棉花等之外，禁止使用基因改造種子。

儘管如此，據稱這一地區從4～5年前種植基因改造農作物就已經常態化。在筆者詢問一位李姓農民具體原因時，他回答説，「這種種子能有效抗病蟲害，産量也大幅增加。價格和普通種子一樣」。他還表示，使用基因改造種子，産量相比普通種子增加到了近3倍。産量多少直接關係到收入，於是大家都開始使用這種種子。

政府的管理也比較寬鬆。去年播種前，政府曾用擴音器喊話，稱基因改造種子有毒。請勿使用。李姓農民笑著説，「政府的人又不來看，所以種上了也不用擔心會被發現。而且也是牛吃，對人沒有影響」。

使用基因改造種子的並非只有該地區。全國政協委員崔永元實施的調查顯示，遼寧省、湖北省、廣西壯族自治區等在全國至少有17個省市在使用基因改造種子。品種也不僅限於玉米，還包括小麥、白米、菠菜等。

但是這些消息並沒有傳遞到普通中國消費者那裏。相反，崔永元在網上呼籲禁止使用基因改造種子的言論經常被刪除。

中國的「食品安全放心」問題並非不是今天才有的。2008年發生了奶粉中含有有毒物質「三聚氰胺」，致使幼兒死亡的事件。同年，在日本也發生了中國産速凍水餃含有殺蟲劑成分的中毒事件。此外，為了減少豬肉的脂肪而使用違法藥物、把老鼠肉當羊肉賣，可以説是舉不勝舉。

「史上最嚴的食品安全法」

為此，中國政府在2015年10月出台了《食品安全法》修訂案。規定禁止使用基因改造種子、限制有毒物質及加強懲罰等，當時號稱是「史上最嚴厲的食品安全法」。雖然至今已過去1年半，但食品問題絲毫沒有平息的態勢。

在遼寧省大連市的美食街，4月中旬的深夜，很多店舖已經關門，當筆者行走在街道上，一輛臟兮兮2噸小貨車靜靜地停在路邊。從車上下來的男子進入餐廳，搬出一個圓桶樣的東西裝入貨車。

據餐廳相關人士透露，這些男子從事廢油回收作業。具體步驟是首先回收客人吃剩下的飯菜中的調味料和油等液體，以及餐廳下水道裏浮起的臟油。帶回去後去掉雜質，再次作為食用油低價銷售給餐廳。一位店主表示，「這些人大都瞄準那些安全管理不嚴格，並且回收數量較為穩定的中型餐廳」。

「地溝油」的利益至上主義

據稱，吃了「地溝油」做出來的菜，除了會肚子疼外，患癌等疾病的風險也增加，近幾年，已成為中國的一大社會問題。大連相關當局也在加強取締，比如曝光揭發等。但另一位店主表示，「為了節約成本使利益最大化，還是有很多店舖在進行這種交易」，很難杜絕。

中央電視臺每年3月以保護消費者利益為目的舉辦315晚會，在今年的晚會中報導稱，東京電力福島第一核電站事故發生後，中國禁止進口的日本10個都縣産食品進口到中國銷售。這樣的報導，讓消費者心生不安，但該報導對企業總部所在地和生産地進行混淆，導致了誤報。

將批評的矛頭指向其他國家，這提高不了自己國家的優越性。多半中國人表示中國的食品安全是最大的危險。自己還沒做到就對他人做出這樣的發言，這是在搬起石頭砸自己的腳。在批評他國之前，難道不是應該首先解決自己國家的食品安全問題嗎？

如果遇到文章開頭所説的那種人，我心中估計會這樣想，「只是不想被你説」。

學生搵，就係搵唔到